<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>نوشته‌های یک گیک (خبر)</title><link>http://straygeek.github.io</link><description>یک وبلاگ عادی از یک لینوکسی عادی</description><lastBuildDate>Fri, 14 Jun 2013 01:46:25 GMT</lastBuildDate><generator>nikola</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>مهاجرت به وبلاگ ایستا</title><link>http://straygeek.github.io/posts/nikola.html</link><description>&lt;!-- link: --&gt;
&lt;!-- description: --&gt;
&lt;!-- tags: خبر,لینوکس,عمومی,گنو/لینوکس --&gt;
&lt;!-- date: 2013/06/13 01:31:52 --&gt;
&lt;!-- title: مهاجرت به وبلاگ ایستا --&gt;
&lt;!-- slug: nikola --&gt;
&lt;p&gt;مدتی بود که می‌خواستم از شر فیلتر بودن وبلاگم خلاص بشم (نه به خاطر خواننده‌ها، که به خاطر خودم ‎:D)، ولی هیچ سرویس وبلاگ داینامیکی راضیم نمیکرد و قرار هم نبود هاست بخرم. ولی بعد، &lt;a class="reference external" href="http://shahinism.github.io/posts/from-wordpress-to-nikola.html"&gt;شاهین به سرویس وبلاگ استاتیکی کوچ کرد&lt;/a&gt; و من فهمیدم این بهترین راهه. شاهین از نیکولا استفاده کرده بود، ولی من فکر کردم شاید چیز بهتری هم باشه. کلی سیستم بلاگینگ استاتیک امتحان کردم، از جمله &lt;a class="reference external" href="http://octopress.org"&gt;Octopress&lt;/a&gt;،‏ &lt;a class="reference external" href="http://docs.getpelican.com/"&gt;Pelican&lt;/a&gt;،‏ &lt;a class="reference external" href="http://www.blosxom.com/"&gt;Blosxom&lt;/a&gt; و ... . ولی غیر از نیکولا و پلیکان، تغریبا هیچکدوم از UTF-8 پشتیبانی درست حسابی نمیکردن و فقط برای انگلیسی و زبان‌هایی که فقط از حروف انگلیسی استفاده میکنن، مناسب بودن. پلیکان هم برای خودش دردسری داشت. پس رفتم سراغ همون نیکولا.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چیز زیادی برای گفتن نیست. غیر از اینکه من طراح وبسایت نیستم و به غیر از عوض کردن چند تا کد کوچیک CSS و HTML، کار زیادی از دستم بر نمیومد. واسه همین قالبم فوق‌العاده نیست و زشته هنوز. ولی خوب، کار میکنه و قابل تحمله.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پست‌های قبلیم یه سری مشکلاتی دارن که بزرگترینشون آدرسشونه. شاید حوصله بکنم بشینم آدرس همه پنجاه و پنج پست قبلیم رو درست کنم، ولی فعلا از این خبرا نیست. ;) تصاویری که روی وردپرس آپلود کرده بودم هم فیلترن و جای دیگه‌ای آپلودشون نکردم هنوز.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از قابل استفاده شدن وبلاگ، رفتم تو گیت‌هاب یه صفحه براش بسازم. ولی alinuxgeek گرفته شده بود. پس آدرس جدید وبلاگ &lt;a class="reference external" href="/posts/straygeek.github.io"&gt;straygeek.github.io&lt;/a&gt; هست :)&lt;/p&gt;</description><category>خبر</category><category>لینوکس</category><category>عمومی</category><category>گنو/لینوکس</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/nikola.html</guid><pubDate>Thu, 13 Jun 2013 01:31:52 GMT</pubDate></item></channel></rss>