<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>نوشته‌های یک گیک (کتاب)</title><link>http://straygeek.github.io</link><description>یک وبلاگ عادی از یک لینوکسی عادی</description><lastBuildDate>Sun, 08 Sep 2013 13:57:57 GMT</lastBuildDate><generator>nikola</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>نگهبانان</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130410the_guardians.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;&lt;a title="The Guardians" href="http://www.goodreads.com/book/show/1196894.The_Guardians" target="_blank"&gt;کتاب نگهبانان&lt;/a&gt;، اثر جان کریستوفر، کتاب نه چندان مشهور ولی زیبایی هست. توی گودریدز، بیشتر اون رو به عنوان کتاب علمی تخیلی انتخاب کردن که فکر میکنم دلیلش نوشته شدن کتاب توسط جان کریستوفره. ولی از نظر من، بیشتر یک پاد‌آرمان‌شهر و از بعضی جهات شبیه کتاب «دنیای قشنگ نو» هست. خلاصه‌ای از این کتاب:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;این رمان، انگلستان را در سال ۲۰۵۲ نشان می‌دهد که به دو جامعه متفاوت تبدیل شده است: اولی، جامعه‌ای مدرن به نام «شهر» و دومی جامعه‌ای اشرافی، به اسم «شهرستان». شهر، محلی پرجمعیت و با تکنولوژی‌های جدید است، در حالی که شهرستان، جاییست با خانه‌های بزرگ و اربابی  با محیطی متعلق به قرن نوزدهم. داستان، زندگی فردی شهری به نام راب را دنبال می‌کند که زندگی در هر دو طرف را تجربه، حقیقت‌ها را برای خود افشا و محل مناسب را انتخاب می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;با این که خیلی‌ها از این کتاب زیاد خوششون نیومده (یا حداقل نه اونقدر که مشهور بشه)، من اون رو به عنوان یکی از بهترین کتاب‌های جان کریستوفر میدونم.

شاید این کتاب مثل «۱۹۸۴»، «دنیای قشنگ نو» یا «قلعه حیوانات» زیاد روی پاد‌آرمان‌شهر بودن تمرکز نکرده، ولی در پس‌زمینه، خیلی خوب به این هدف رسیده.

پیشنهاد میکنم کسایی که به این کتاب دسترسی دارن، حتما بخوننش.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;پی‌نوشت: حالا که حرف از کتاب شد، ویرایش دوم «دموکراسی یا دموقراضه» رو که دوستان پلاسی به صورت پی‌دی‌اف (به خاطر توقف چاپش)، &lt;a title="دموکراسی یا دموقراضه" href="http://www.mediafire.com/?v0y4fh99551yso4" target="_blank"&gt;منتشر کردن&lt;/a&gt;، به هیچ وجه از دست ندین :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>نگهبانان</category><category>کتاب</category><category>کتاب</category><category>دموکراسی یا دموقراضه</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130410the_guardians.html</guid><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 16:02:37 GMT</pubDate></item><item><title>چرا کتاب‌ها همیشه کتاب خواهند ماند؟</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130314chr-khtbh-hmymshh-khtb-khwhnd-mnd.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;الان، بازار تبلت‌ها و ای‌بوک‌ریدرها داغ شده. خیلی‌ها هستن که فقط برای کتاب خوندن میرن تبلت میخرن. ولی به نظر من، تا مدت طولانی کتاب‌های کاغذی همینطور میمونن. شاید برای کشوری مثل کشور ما که کتاب‌های کاغذی سانسور شده یا گرون هستن، سرعت پیشرفت ای‌بوک‌ها[ی رایگان] بیشتر از بقیه کشورهاست. ولی در کل، تو دنیا هنوز خیلی‌ها بیشتر به کتاب‌های کاغذی علاقه دارن.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://alinuxgeek.files.wordpress.com/2013/03/goodreads_poll_1.png"&gt;&lt;img class="size-full wp-image-1075" alt="نظرسنجی گودریدز درمورد استفاده از تبلت برای خواندن کتاب" src="http://alinuxgeek.files.wordpress.com/2013/03/goodreads_poll_1.png" width="262" height="186"&gt;&lt;/a&gt; نظرسنجی گودریدز درمورد استفاده از تبلت برای خواندن کتاب&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;لذت کتاب کاغذی، خیلی بیشتر از یه کتاب الکترونیکی هست. کتاب کاغذی، حس کتاب واقعی رو میده، نه یه کتاب مصنوعی. کتاب کاغذی آدم رو ترغیب میکنه به خوندن. ولی کتاب الکترونیکی، چیزی هست که گوشه هاردمون میمونه تا ما به فکرش بیفتیم و بخونیم. درسته که کتاب کاغذی هزینش بیشتره و جای بیشتری میگیره، ولی اگه بتونیم این دو مشکل (به خصوص اولی) رو برطرف بکنیم، کتاب کاغذی بهترین گزینه هست. حس برگردوندن کاغذ، خیلی واقعی‌تر از اسکرول کردن یه پی‌دی‌اف هست.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;من تا وقتی که ای‌بوک‌ریدرها، تبلت‌ها، گوشی‌ها و ... لذت کتاب خوندن رو بهم نمیدن، تا وقتی که مجبور نباشم، ازشون استفاده نمیکنم. ولی حیف که رفته رفته داریم میریم به سمت یه دنیای مصنوعی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>کتاب</category><category>کتاب</category><category>کتاب الکترونیکی</category><category>ای بوک</category><category>ای بوک ریدر</category><category>تبلت</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130314chr-khtbh-hmymshh-khtb-khwhnd-mnd.html</guid><pubDate>Thu, 14 Mar 2013 16:46:14 GMT</pubDate></item><item><title>آرچ‌بوک ۲۰۱۳.۱ اومد</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130310archbwkh-2013-1-wmd.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;بعد از گذشت یک سال از انتشار آرچ‌بوک قبلی، که مال موقعی بود که آرچ نصاب گرافیکی داشت، &lt;a title="کتاب آرچ‌بوک ۲۰۱۳.۱ منتشر شد!" href="http://emanlog.com/?p=324" target="_blank"&gt;آرچ‌بوک جدید&lt;/a&gt; با بازنویسی و زحمات &lt;a title="ایمان‌لاگ" href="http://emanlog.com/" target="_blank"&gt;ایمان&lt;/a&gt; منتشر شد. این کتاب، در واقع راهنمای شروع توزیع آرچ‌لینوکس هست که هم برای مبتدی‌ها و حتی بعضی وقت‌ها برای حرفه‌ای‌ها مناسبه. به علاوهٔ آموزش نصب آرچ، کلی اطلاعات دیگه هم داده که خیلیاشون ممکنه برای کاربرهای توزیع‌های دیگه هم مناسب باشه.
&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;به نقل از وبلاگ ایمان:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;این نسخه از کتاب در دو نسخه ارائه می‌شود. هر دو نسخه از نظر محتوا کاملا شبیه به یکدیگر می‌باشند و تنها تفاوت آن‌ها در صفحهٔ سپاس است.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;اما صفحهٔ سپاس چیست؟ دوستانی که از طریق لینکی که در ادامه قرار گرفته کتاب را به مبلغ ۳۸۰۰ تومان خریداری کنند نسخهٔ امضا شده که حاوی تشکر بنده به همراه امضاء در انتهای آن است را به منظور قدردانی دریافت خواهند کرد.&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;با دادن مبلغ ۳۸۰۰ تومن، از ایمان و کتابش همایت خوبی می‌کنین و انگیزه نسخه بعدی آرچ‌بوک رو بیشتر می‌کنین.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;به هر حال حمایت شما از کتاب با خرید نسخهٔ امضا شده ما را در خلق آثاری از این دست در آینده یاری خواهد کرد.



همچنین شما می‌توانید از طریق صفحهٔ زیر هدایای نقدی خود را برای ما ارسال کنید.



&lt;a href="http://emanlog.com/?page_id=74"&gt;http://emanlog.com/?page_id=74&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;برای خرید کتاب (یا دانلود نسخه رایگانش)، به &lt;a title="کتاب آرچ ۲۰۱۳.۱ منتشر شد!" href="http://emanlog.com/?p=324" target="_blank"&gt;وبلاگ ایمان&lt;/a&gt; برین. بعد از خرید، کتاب به ایمیل شما ارسال میشه.&lt;/p&gt;</description><category>2013</category><category>کتاب</category><category>کتاب</category><category>گنو/لینوکس</category><category>۲۰۱۳</category><category>آرچ</category><category>آرچ بوک</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130310archbwkh-2013-1-wmd.html</guid><pubDate>Sun, 10 Mar 2013 13:11:18 GMT</pubDate></item><item><title>چگونه کتاب‌خوان شویم؟</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20121122chgwnh-khtbkhwn-shwym.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;این روزها بحث کتاب خوندن بین وبلاگ‌ها داغ شده. مثلا جادی درمورد &lt;a title="کیبرد آزاد - به بهانه هفته کتاب: آیا ما ایرانی‌ها بی شعوریم که کتاب نمی خوانیم ؟ یا چی؟ " href="/posts/jadi.net/2012/11/yaa-chi/" target="_blank"&gt;کتاب‌خوندن ایرانی‌ها پستی گذاشته&lt;/a&gt; یا شاهین &lt;a title="شاهینیسم - داستان..." href="http://shahinism.com/blog/1391/08/19/%d8%af%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%a7%d9%86" target="_blank"&gt;درمورد آرزوی باحالش و مجله‌ی "داستان" نوشته&lt;/a&gt;. ولی چطور کتاب‌خوان بشیم؟ &lt;a title="GoodReads - Top Readers" href="http://www.goodreads.com/user/top_readers" target="_blank"&gt;بعضیا هستن که حتی هر هفته سه چهار تا کتاب رو تموم میکنن&lt;/a&gt;. (تو خود ایران) شاید مشغله زیادی داشته باشیم، ولی فکر نکنم اینقدر مشغول باشیم که هر یکی دو روز، نیم ساعت نتونیم کتاب بخونیم. ولی اگه راه و روشش رو ندونیم، حتی این نیم‌ساعت رو هم نمیتونیم بخونیم.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style="text-align:justify;"&gt;اول نوع کتابی رو که دوست دارین، پیدا کنین

&lt;/h3&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;برای این که زیاد کتاب بخونیم، باید اول بدونیم که چه نوع کتابی رو دوست داریم. مثلا، من خودم کتاب‌های هیجانی و تخیلی و علمی-تخیلی رو دوست دارم. میتونم کتاب شعر هم بخونم، ولی مطمئنا از شاهنامه فردوسی به اندازه &lt;a title="Jimmy Coates" href="http://www.goodreads.com/series/59151-jimmy-coates" target="_blank"&gt;جیمی کواتز&lt;/a&gt; لذت نمیبرم. هرکسی سلیقه مختلفی داره. ممکنه کسی اصلا از کتاب‌های تخیلی خوشش نیاد و بخواد کتاب تاریخی بخونه. این رو باید خودتون با تجربه کتاب‌های مختلف بفهمین.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style="text-align:justify;"&gt;زمانی برای کتاب خوندن تایین کنین

&lt;/h3&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;کتابمون رو انتخاب کردیم. حالا کی اون رو بخونیم؟ بهتره یه مدت زمانی تایین کنین تا هر روز اینقدر کتاب بخونین. مثلا من خودم سعی میکنم روزی حداقل نیم ساعت کتاب بخونم.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style="text-align:justify;"&gt;جای مشخص و ساکتی مشخص کنین

&lt;/h3&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;مشخصه که برای خوندن کتاب، به یه جای ساکت و آروم نیاز دارین. ممکنه این محل، یه کتاب‌خونه باشه یا روی مبل یا محل کار و یا حتی پارک نزدیک خونتون. فرقی نمیکنه. مهم اینه که راحت باشین و بتونین روی کتاب خوندن تمرکز کنین.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style="text-align:justify;"&gt;سعی کنین هر از گاهی به جمعی برین که کتاب‌خوندن رو دوست دارن

&lt;/h3&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;هر از گاهی لازمه ترغیب بشین برای کتاب خوندن. بهترین روش هم به نظرم کنار آدم‌های کتاب‌خون بودنه. شاید کنار دوستاتون، یا یه کتاب‌خونه یا حتی &lt;a title="GoodReads" href="https://goodreads.com" target="_blank"&gt;گودریدز&lt;/a&gt; محل خوبی برای این کار باشن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>کتاب</category><category>کتاب</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20121122chgwnh-khtbkhwn-shwym.html</guid><pubDate>Thu, 22 Nov 2012 13:15:54 GMT</pubDate></item></channel></rss>