<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>نوشته‌های یک گیک (عمومی)</title><link>http://straygeek.github.io</link><description>یک وبلاگ عادی از یک لینوکسی عادی</description><lastBuildDate>Thu, 13 Jun 2013 15:33:54 GMT</lastBuildDate><generator>nikola</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>مهاجرت به وبلاگ ایستا</title><link>http://straygeek.github.io/posts/nikola.html</link><description>&lt;!-- link: --&gt;
&lt;!-- description: --&gt;
&lt;!-- tags: خبر,لینوکس,عمومی,گنو/لینوکس --&gt;
&lt;!-- date: 2013/06/13 01:31:52 --&gt;
&lt;!-- title: مهاجرت به وبلاگ ایستا --&gt;
&lt;!-- slug: nikola --&gt;
&lt;p&gt;مدتی بود که می‌خواستم از شر فیلتر بودن وبلاگم خلاص بشم (نه به خاطر خواننده‌ها، که به خاطر خودم ‎:D)، ولی هیچ سرویس وبلاگ داینامیکی راضیم نمیکرد و قرار هم نبود هاست بخرم. ولی بعد، &lt;a class="reference external" href="http://shahinism.github.io/posts/from-wordpress-to-nikola.html"&gt;شاهین به سرویس وبلاگ استاتیکی کوچ کرد&lt;/a&gt; و من فهمیدم این بهترین راهه. شاهین از نیکولا استفاده کرده بود، ولی من فکر کردم شاید چیز بهتری هم باشه. کلی سیستم بلاگینگ استاتیک امتحان کردم، از جمله &lt;a class="reference external" href="http://octopress.org"&gt;Octopress&lt;/a&gt;،‏ &lt;a class="reference external" href="http://docs.getpelican.com/"&gt;Pelican&lt;/a&gt;،‏ &lt;a class="reference external" href="http://www.blosxom.com/"&gt;Blosxom&lt;/a&gt; و ... . ولی غیر از نیکولا و پلیکان، تغریبا هیچکدوم از UTF-8 پشتیبانی درست حسابی نمیکردن و فقط برای انگلیسی و زبان‌هایی که فقط از حروف انگلیسی استفاده میکنن، مناسب بودن. پلیکان هم برای خودش دردسری داشت. پس رفتم سراغ همون نیکولا.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چیز زیادی برای گفتن نیست. غیر از اینکه من طراح وبسایت نیستم و به غیر از عوض کردن چند تا کد کوچیک CSS و HTML، کار زیادی از دستم بر نمیومد. واسه همین قالبم فوق‌العاده نیست و زشته هنوز. ولی خوب، کار میکنه و قابل تحمله.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پست‌های قبلیم یه سری مشکلاتی دارن که بزرگترینشون آدرسشونه. شاید حوصله بکنم بشینم آدرس همه پنجاه و پنج پست قبلیم رو درست کنم، ولی فعلا از این خبرا نیست. ;) تصاویری که روی وردپرس آپلود کرده بودم هم فیلترن و جای دیگه‌ای آپلودشون نکردم هنوز.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از قابل استفاده شدن وبلاگ، رفتم تو گیت‌هاب یه صفحه براش بسازم. ولی alinuxgeek گرفته شده بود. پس آدرس جدید وبلاگ &lt;a class="reference external" href="/posts/straygeek.github.io"&gt;straygeek.github.io&lt;/a&gt; هست :)&lt;/p&gt;</description><category>خبر</category><category>لینوکس</category><category>عمومی</category><category>گنو/لینوکس</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/nikola.html</guid><pubDate>Thu, 13 Jun 2013 01:31:52 GMT</pubDate></item><item><title>دوره جدید درسنامه برای خواننده‌ها و پادکسترها: استودیوی خانگ ی ضبط صدا</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130523dwrh-jdyd-drsnmh-bry-khwnndhh-w-p.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;افراد زیادی هستن که دوست دارن یه پادکست داشته باشن. ولی بعضی مشکلات دارن. مثلا، میترسن مردم خوششون نیاد یا صداشون ضایع باشه یا میخوان تو دنیای مجازی صداشون پخش نشه. ولی، برای کسایی که اینجور مشکلات رو ندارن، یه مشکل دیگه هم هست: چطور صدا رو با کیفیت خوب و مناسب برای یک پادکست میشه ضبط کرد؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;امروز &lt;a href="/"&gt;درسنامه&lt;/a&gt;، دوره جدیدی به اسم «استودیوی خانگی ضبط صدا» راه‌اندازی کرده که به این سوال یه جواب کامل میده. من قرار نیست تو این دوره شرکت بکنم، چون زیاد با ضبط صدا سر و کار ندارم. ولی اگه شما به ضبط صدا علاقه دارین، میتونین &lt;a href="/blog/175"&gt;تو این دوره درسنامه شرکت بکنین&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>پادکست</category><category>خواننده</category><category>درسنامه</category><category>ضبط</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130523dwrh-jdyd-drsnmh-bry-khwnndhh-w-p.html</guid><pubDate>Thu, 23 May 2013 11:05:26 GMT</pubDate></item><item><title>اینجا</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130403ynj.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;هر از گاهی فکر میکنم، زندگی تو ایران چقدر میتونه بی‌روح باشه. جایی که همه چیز رو دولت میگه. جایی که به دخترا یاد دادن نخندن، به پسرا گفتن ازدواج زندگیت رو داغون میکنه، ولی تنها راه لذت بردن ازشه. جایی که دولت میگه نباید با کسی که دوستش داریم بریم بیرون. جایی که همیشه باید دنبال پول باشی، مثل خر درس بخونی، که شاید زندگیت کمی بهتر از بقیه باشه. جایی که همه چی پوله، جایی که خوشبخت کسیه که اون جا نباشه. تو این کشور، همه افسرده هستن. همه فکر میکنن بدبخت‌تر از بقین، و حقم دارن. اینجا، به همه یاد دادن ساکت باشن، اعتراض نکنن. این جا لذت بردن حرامه. کسی نمیتونه خوشبخت باشه، چون برای رفتن به بهشت باید اینجا رو جهنم به حساب آورد و بدبخت موند. اینجا آزادی نیست، خوشبختی نیست، لذت نیست، زندگی نیست، هیچ چیز نیست غیر از رفتن. شاد موندن خیلی سخته، خیلی. از بچه دو ساله تا پیرمرد هشتاد ساله، همه بدبختن اینجا. حرفا همه شعارن. کسی کاری نمیکنه. اینجا پولدار و فقیر فرقی نداره، همه بدبختن. همه.&lt;/p&gt;</description><category>مردم</category><category>آزادی</category><category>آزادی</category><category>ایران</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130403ynj.html</guid><pubDate>Wed, 03 Apr 2013 03:27:56 GMT</pubDate></item><item><title>زیبارویان چند اینچی</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130315zybrwyn-chnd-ynchy.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p dir="RTL" align="JUSTIFY"&gt;&lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آن‌ها همه جا را گرفته بودند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;به من چشمک می‌زدند و تهدیدم می‌کردند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;تهدیدم می‌کردند که اگر کار اشتباهی انجام بدهم، روزها سوژه مردم خواهم بود&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;من همیشه زیر چشم آنان بودم، هیچ‌گاه چیزی شخصی نمی‌توانستم داشته باشم، زیرا آن‌ها، بر همه چیز آگاه بودند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آن‌ها زندگی مرا هدایت می‌کردند و بدون آن‌که من بفهمم، بر من امر می‌کردند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آه، چه سخت است زندگی زیر دست چند اینچی‌ها&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;قدشان از پاهای من کوتاه‌تر بودند، ولی همه چیز زیر سلطه آنان بود&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;حکومت از آن‌ها می‌ترسید، فقرا آرزوی برده بودنش را داشتند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;به دنیا حکومت می‌کردند و در دل همه جای گرفته بودند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;ولی هیچ‌کس نمیفهمید که دارد آزادی خود را، زندگی خود را به دست یک چند اینچی می‌گذارد&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;سخت است بدانی کسی زندگی‌ات را نابود می‌کند، و در عین حال دوستش داشته باشی&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;ما برده آنان شده‌ایم&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;ذره ذره به دست آن‌ها افتاده‌ایم و فکر می‌کنیم خود اربابشان هستیم&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آنان حاکمانی زیرزمینی هستند که در همه جا حضور دارند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;حاکمانی کوچک، ولی قدرتمند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;بر همه چیز آگاهی دارند، و روز به روز قدرتمندتر می‌شوند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;روزی فرا می‌رسد که قدرت خود را بر همه‌گان آشکار می‌کنند و ما، همه پشیمان از عشقمان خواهیم شد&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;پشیمان از دوست داشتن کسی که ما را به رایگان خریده و برده آزاده خود کرده بود&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آری، ما هر جا می‌توانیم برویم&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;ما آزادیم که راه برویم و زندگی کنیم، ما آزادیم هرچه می‌خواهیم بخوریم و بنوشیم، ولی نمی‌توانیم چیزی را پنهان کنیم&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;همه چیز زیر چشمان آن‌هاست، چشمان چند پیکسلی آن زیبارویان چند اینچی&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;ما بدون آن‌که بفهمیم، خود را تسلیم آن‌ها میکنیم و عاشقشان می‌شویم&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;ما عاشق دشمنان آینده‌مان هستیم، و خواهیم بود&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آن‌ها چنان قدرتی دارند که مردم را دشمن یا دوست یک‌دیگر کنند و یا جنگی چند ساله به راه بیندازند&lt;/span&gt;. &lt;span style="font-family:'B Nazanin';"&gt;آنان هنوز خاموشند، ولی همیشه خاموش نخواهند ماند&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p dir="RTL" align="JUSTIFY"&gt;&lt;i&gt;بعد از خوندن &lt;a title="دریای شاهدهای جیبی" href="http://1pezeshk.com/archives/2013/03/a-starry-sea-of-cameras-at-the-unveiling-of-pope-francis.html" target="_blank"&gt;این مطلب یک پزشک&lt;/a&gt;، شروع به نوشتن این پست کردم&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</description><category>چند اینچی ها</category><category>گجت</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130315zybrwyn-chnd-ynchy.html</guid><pubDate>Fri, 15 Mar 2013 08:08:09 GMT</pubDate></item><item><title>ترجمه: من بچه‌هام رو با خط فرمان به بار آوردم... و اونا عاشقشن</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20130109trjmh-mn-bchhhm-rw-b-kht-frmn-bh-br-a.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;امروز داشتم فید ریدرم رو چک میکردم که &lt;a title="من بچه‌هام رو با خط فرمان به بار آوردم... و اونا عاشقشن" href="http://lifehacker.com/5974087/i-raised-my-kids-on-the-command-lineand-they-love-it" target="_blank"&gt;این پست خوب&lt;/a&gt; رو توی لایف‌هکر دیدم. حیف بود ترجمش نکنم. ببخشید اگه ترجمش زیاد خوب نشده.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;دو سال قبل، پسر سه ساله من جِیکوب (Jacob) و من اولین کامپیوتر اون رو باهمدیگه ساختیم. من روش دبین نصب کردم، ولی به هیچ وجه GUI نذاشتم. این خط فرمان بود و سرگرمی زیادی تو این دو سال با خودش آورد. صورت متعجبی از مردم میبینم وقتی که توضیح میدم پسر من از سه سالگی میتونسته به شل لینوکس لاگین بکنه. به خصوص وقتی میگم زیاد هم سخت نبود. به جای یاد دادن بالا آوردن Xbox، اون یاد گرفته که چطور بش رو باز بکنه. من اینو دوست دارم.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;تازگیا، جیکوب (الان ۵ سالست) مدت زمان زیادی رو باهاش سپری نمیکنه. من فکر کنم اون هنوز تو مرحله‌ای نیست که محدودیت‌هاش رو رد بکنه، ولی داره خسته میشه. پس فکر کردم بهتره GUI رو به یه روش محدود شروع بکنم تا بهش اجازه بدم عکس و ویدیو از دوربین اسباب‌بازی Vtechش بگیره (اون ویدیو‌ها و عکس‌های low-res (کم پژوهش؟)ی داره که با USB1 میشه گرفتشون). جیکوب با مفهوم GUI آشنا هست، چون تو کامپیوتر Terah (احتمالا همسرشه) (گنوم ۲) و من (Xfce و xmonad) رو دیده.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;پس شب قبل، اولیور (Oliver) دو ساله و من رفتیم به زیرزمین به جستجوی موس. مطمئن بودم که من یه موس PS/2 قدیمی اونجا داشتم که خوب کار میکرد. هر دو پسر بهم کمک کردن که تو اتاق بازی، سیم اون رو وصل کنیم به کامپیوتر. خیلی هیجان‌زده شدن وقتی کامپیوتر بالا اومد و چراغ قرمز زیر موس رو دیدن. خیلی سخته توضیح بدم چقدر هیجان‌زده بودن. یادمه منم موقعی که اولین موسم رو خریدم اینقدر هیجان‌زده بودم (فکر کنم یه کم سنم بالاتر بود).&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;به جیکوب کمک کردم که برای اولین بار با یوزر ریشه (root) لاگین بشه (جیکوب نوشت root، من پسورد رو زدم و شروع کردم به توضیح دادن که چرا داریم به کامپیوتر میگیم که ما یوزر ریشه هستیم). جیکوب و اولیور چند خط دستور apt-get زدن. وقتی منتظر بودیم برنامه دانلود بشه، من مجبور بودم به سوال‌های تکراری «چطور موس قراره کار بکنه؟» و «نصب یعنی چی؟» جواب بدم.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;بالاخره تموم شد و من به جیکوب گفتم بنویسه startx. من عمدا دسکتاپ نصب نکردم. اون بمونه برا بعد. جیکوب اینتر رو زد. صفحه ۵ ثانیه سیاه شد و X اومد. کلمه «هیجان‌زده» نمیتونه توضیح بده که اونا تو چه حالی بودن. اون به نوبت با موس بازی میکردن. عاشق این شده بودن که چطور آیکون سطل‌زباله، آشغال رو تو خودش نشون میداد (با Xfce شروع کردم).&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;ولی اونا فقط موس رو یاد میگرفتن، و کلی چیز درمورد GUI وجود داره که برای کسی که هنوز با موس حرفه‌ای نیست، سخته. کلیدهای بستن پنجره کوچیک بودن و پنجره‌ها خیلی راحت میتونستن رو و زیر پنل‌ها و منوها برن. وقتی من نشستم و درموردش فکر کردم، دیدم این نوع طراحی GUI یه چیزی که «همیشه همونجور کار بکنه» ارائه نمیده که برای یه بچه مناسب باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;و اون موقع به فکرم رسید: بهترین GUI برای یه بچه xmonad (یه Tiling WM که میتونه تقریبا به طور کامل به وسیله کیبورد استفاده بشه و نیازی به موس نباشه) هست. نه دسکتاپی، و نه فایل‌منیجری. فقط یه مدیر پنجره با راه کلاسیک X. بله!&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;پس بعد از اینکه پسرا رفتن به تختشون، من xmonad رو نصب کردم. من رو اکانت جیکوب یه .xsession‎ ساده گذاشتم که یه xmonad و یه ترمینال اجرا بکنه.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;امروز، جیکوب بهم گفت که میخواد کامپیوترش عینا مثل مال من باشه. دقیقا چیزی که میخواستم! ولی وقتی اون با هیجان startx رو زد، گفت این دقیقا مثل مال من نیست. او اوه! مثل اینکه میخواست والپیپرش هم مثل مال من باشه. واو! فهمیدم که xli (؟) تو پنجره روت اجرا میشه و من باید یه خط دیگه به .xsession اضافه میکردم. شوق بیشتر!&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;جیکوب خیلی سریع تو استفاده از کلیدهای میانبر xmonad ماهر شد. Alt-Shit-C برای بستن یه پنجره. Alt-Shift-Q برای بازگشت سریع به «صفحه سیاه بزرگ».  Alt-Shift-Enter برای باز شدن یه پنجره ترمینال.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;ما thunar (فایل‌منیجر Xfce) رو اجرا کردیم و دوربین جیکوب رو وصل کردیم. اون داشت از دیدن عکس‌ها و ویدیوهای اون لذت میبرد. ولی اونوقت من لذت اصلی روز رو براش آوردم: پیشنهاد دادم که براش Tuxpaint رو نصب بکنم. این احتمالا برنامه مورد علاقش هست.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;اون بی‌صبرانه apt-get رو که 1m30s برای Tuxpaint و لایبرری‌هاش پایین میومد نگاه کرد. بعد اجراش کردیم و اون خواست که شام رو برای بازی با Tuxpaint رد بکنه، تو «کامپیوتر مخصوص خودش».&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;من برای مدت زیادی فکر میکردم چطور GUI رو شروع بکنم. توجه میکردم که بچه‌هایی که از Commodores یا TRS-80s یا DOS استفاده میکردن، خیلی بیشتر در مورد کارکرد کامپیوترشون میدونستن تا کسایی که تو همون سن از ویندوز یا مک استفاده میکردن. من نمیخواستم که پسرامون مرحله یاد گرفتن کارکرد تکنولوژی که باهاش کار میکنن رو رد بکنن. من با این راه‌حلم خوش‌حالم. اون‌ها هنوز برای اجرای برنامه‌ها از کامندها استفاده میکنن، تا وقتی که از برنامه‌های گرافیکی بیشتر از برنامه‌های تحت خط‌فرمان استفاده بکنن.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;موقع خواب، جیکوب ازم خیلی جدی پرسید:&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;- بابا، من چطور Tuxpaint رو دوباره اجرا بکنم؟&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;- اول لاگین بکن و بنویس startx. اونوقت میتونی از موس استفاده بکنی.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;جیکوب با سرش اشاره میکنه و با یه قیافه متفکرانه...&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;- و؟&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;من ادامه میدم،&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;- تو ترمینال مینویسی tuxpaint، و اون بالا میاد.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;جیکوب سرش رو برای بار دوم خیلی جدی تکون میده و این اطلاعات بسیار مهم رو به حافظه‌ی بلند‌مدتش میسپاره. بعد کمی هیجان‌زده میشه و فریاد میکشه «عالیه!»، و به خواب فرو میره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>لینوکس</category><category>چرا عاشق لینوکس هستم</category><category>کامندلاین</category><category>گنو/لینوکس</category><category>خط فرمان</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20130109trjmh-mn-bchhhm-rw-b-kht-frmn-bh-br-a.html</guid><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 09:48:36 GMT</pubDate></item><item><title>ایرانی‌ها داوطلبانه کاری انجام نمیدن؟</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20121224yrnyh-khr-dwtlbnh-njm-nmydn.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;خیلی از ما اعتقاد داریم که ایرانی‌ها، کارهای داوطلبانه انجام نمیدن. مثلا اگه کسی کارش رو برپایه donateهای ایرانی‌ها قرار بده، مطمئنا شکست میخوره. ولی واقعا ما کار داوطلبانه نمیتونیم انجام بدیم؟
شاید از نظر مالی اینطور باشه و نخوایم پولی برای چیزی بدیم. بخصوص اگه این چیز، به صورت مجازی باشه. چون تقریبا به هیچ جزء نرم‌افزاری کامپیوتر پولی نمیدیم (حتی اگه از ویندوز استفاده بکنیم). از بدر تولد عادت کردیم به کسی پولی ندیم. به خدمات داوطلبانه کمک مالی نکنیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ولی غیر از مساله کمک‌های مالی، تو بقیه مسائل ایرانی‌ها خیلی فعال هستن. برای مثال، توی &lt;a title="Wikipedia" href="http://wikipedia.org" target="_blank"&gt;ویکی‌پدیا&lt;/a&gt;، تعداد ویکی‌های فارسی بیشتر از اسپرانتو و عربی هست. یا تو &lt;a title="good reads" href="http://goodreads.com" target="_blank"&gt;گودریدز&lt;/a&gt;، کتاب‌های فارسی و ترجمه‌های زیادی وجود داره. حتی تو &lt;a title="IMDb" href="http://imdb.com" target="_blank"&gt;IMDb&lt;/a&gt; هم میشه فیلم‌های ایرانی پیدا کرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مسئله زلزله‌ی آذربایجان یادتونه؟ چند نفر به زلزله‌زده‌ها کمک کردن؟ چند نفر تو گوگل‌پلاس و تویتر و فیس‌بوک برای کمک پول جمع میکردن؟ چند نفر از کسایی که اطرافتونه به زلزله‌زده‌ها کمک کردن؟ زیاد. با اینکه هنوز وضع اون‌ها خوب نیست، ولی کمک‌های زیادی به دستشون رسیده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پس، فکر نکنم اینقدر که میگن ما توی کمک به همدیگه عقب باشیم. نمیدونم این فکر از کجا ریشه گرفته. احتمالا کار «استکبار جهانی» هست!&lt;/p&gt;</description><category>کمک</category><category>ایران</category><category>دوستی</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20121224yrnyh-khr-dwtlbnh-njm-nmydn.html</guid><pubDate>Mon, 24 Dec 2012 14:53:01 GMT</pubDate></item><item><title>بیشترین زبان‌ها در Subscene</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20121122byshtryn-zbnh-dr-subscene.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;&lt;a title="Subscene" href="http://subscene.com" target="_blank"&gt;Subscene&lt;/a&gt; یه سایت خوب برای دانلود زیرنویس هست. به هر زبانی میشه توش زیرنویس پیدا کرد و من معمولا زیرنویس‌هام رو از اونجا دانلود میکنم، چه انگلیسی چه فارسی.
ولی امروز سوالی برام پیش اومد. چقدر زیرنویس فارسی بین این زیرنویس‌ها هست؟ برای گرفتن جواب اول باید یه مقدار اطلاعات از این سایت بگیریم.  چطور؟ خوب، &lt;a title="Subscene - Browse" href="http://subscene.com/browse" target="_blank"&gt;قسمت browse سایت Subscene&lt;/a&gt; میتونه کمک کنه. پس با کمک یه حلقه for صد صفحه از این قسمت دانلود میکنیم (حداکثر مقدار):&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr" style="text-align:justify;"&gt;for ((i=1;i&amp;lt;101;i++)); do usewithtor axel "https://subscene.com/browse/latest/all/${i}" -o ${i}.html; done&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;به خاطر این که دانشمندهای کشور فهمیدن که این سایت برای ما خوب نیست، فیلترش کردن. برای همین مجبوریم از تور (یا وی‌پی‌ان یا هر روش دیگه‌ای برای رد کردن فیلتر) استفاده کنیم. برای همین usewithtor رو میذارم که axel با تور اجرا بشه.

خوب حالا صد صفحه HTML داریم. چطور ازشون استفاده بکنیم؟ به سادگی:&lt;/p&gt;

&lt;p dir="ltr" style="text-align:justify;"&gt;cat ../*.html | grep '&amp;lt;span&amp;gt;' -A1 | egrep -v "&amp;lt;|--" | tr -d "\t" &amp;gt; result&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;حالا زبان‌ها رو توی فایل result داریم. چطور رتبه‌بندیشون بکنیم؟ با این یک خط کد:&lt;/p&gt;

&lt;p dir="ltr" style="text-align:justify;"&gt;cat result | sort | uniq -c | tr -s " " | sed "s/ //" | sort -V &amp;gt; result2&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;حالا تعداد زبان‌های استفاده شده رو هم داریم. به صورت مرتب شده. نتیجه من توی فایل result2 اینه (ممکنه اگه الان شما این کار رو بکنین، نتیجه شما با مال من فرق بکن. چون تا الان مطمئنا زیرنویس‌هایی به Subscene اضافه شدن):&lt;/p&gt;

&lt;p dir="ltr"&gt;1 Bulgarian

1 Chinese BG code

1 Croatian

1 Czech

1 Estonian

1 Turkish

2 Hungarian

3 Bengali

5 Finnish

5 Korean

5 Lithuanian

5 Russian

5 Thai

7 Serbian

8 Japanese

8 Sinhala

8 Spanish

10 Portuguese

12 Greek

13 Norwegian

16 Romanian

17 Dutch

21 Italian

27 German

35 Malay

35 Swedish

39 Hebrew

46 French

51 Danish

91 Vietnamese

196 Arabic

200 Farsi/Persian

235 Indonesian

537 English&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;تعجب کردین؟ فارسی رتبه سوم رو داره!

البته میدونم که آمار کل زیرنویس‌های سابسین با جدیدترین‌هاش خیلی فرق داره. ولی به هر حال، آمار جالبی به نظر میاد!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>subscene</category><category>subtitle</category><category>فارسی</category><category>گنو/لینوکس</category><category>اسکریپت‌ها</category><category>زیرنویس</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20121122byshtryn-zbnh-dr-subscene.html</guid><pubDate>Thu, 22 Nov 2012 22:02:55 GMT</pubDate></item><item><title>ویجت about.me برای وردپرس</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20121012wyjt-about-me-bry-wrdprs.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;همون طور که &lt;a title="about.me on alinuxgeek" href="http://alinuxgeek.wordpress.com/2012/09/04/about-me"&gt;قبلا گفته بودم&lt;/a&gt;، about.me سایتی هست که میتونین یه صفحه توش بسازین، درمورد خودتون بنویسین و آدرس ایمیل و اکانت‌های شبکه‌های اجتماعیتون رو بدین. الان این سایت افزونه‌ای برای وردپرس ساخته که (همونطور که کنار این وبلاگ میبینین) اطلاعات about.me رو مینویسه.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;برای استفاده از این افزونه توی wordpress.com، باید برین به قسمت ویجت‌ها (نما &amp;gt; ابزارک‌ها)، از اونجا گزینه about.me رو بکشین به باکس سمت راستی و فیلدها رو پر کنین. به همین راحتی!&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;اگه بخواین از این افزونه توی wordpress.org استفاده بکنین، میتونین از &lt;a title="about.me widget" href="http://wordpress.org/extend/plugins/aboutme-widget/installation" target="_blank"&gt;این لینک&lt;/a&gt; نصبش بکنین.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20121012wyjt-about-me-bry-wrdprs.html</guid><pubDate>Fri, 12 Oct 2012 20:15:30 GMT</pubDate></item><item><title>چرا از کروم استفاده میکنم؟</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20120930chr-z-khrwm-stfdh-mykhnm.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;بعضیا میپرسن چرا از کروم (یا درواقع کرومیوم) استفاده میکنم؟ مگه فایرفاکس چه مشکلی داره؟ خوب، اولین دلیل به نظرم، سنگین بودن فایرفاکسه! طوری که وقتی تعداد تب‌ها بیشتر از ۲۰ ۳۰ تا میشه، سرعت فایرفاکس خیلی کم میشه (که این برای افرادی مثل من که معمولا، حداقل ده تا تب باز دارن، خیلی مهمه. همین الان ۲۰ تب باز دارم) ولی کروم این مشکل رو نداره.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;دلیل دوم، افزونه‌های کروم و برنامه‌های آنلاینی که برای کروم طراحی شدن هست. افزونه‌هایی مثل Facebook Chat، Chat for Google، Clip to Evernote یا Tweet This، کارم رو ساده‌تر میکنن و لازم نیست برنامه‌های جانبی باز کنم یا بهشون سویچ کنم. البته احتمالا این‌ها تو فایرفاکس هم پیدا میشن، ولی استفاده ازشون به راحتی استفاده در کروم نیست. درضمن، میتونم با فعال کردن قابلیت Let Chromium Run In The Background،  از این افزونه‌ها بعد از بستن کروم هم استفاده کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;دلیل سوم هم اینه که من خیلی از امکاناتی که گوگل بهم داده استفاده میکنم. مثل جیمیل، گودر، گوگل پلاس، یوتیوب و ... و مطمئنا مرورگر خود گوگل بهتر از بقیه مرورگرها با این سرویس‌ها sync میشه.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;البته، من هنوز هم از فایرفاکس به خاظر امکاناتی مثل پروفایل‌های مختلف یا افزونه‌ی دانلود فایل‌های فلش، استفاده میکنم. ولی درکل مرورگر اصلیم کرومه و فایرفاکس رو فقط در مواقع لازم باز میکنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20120930chr-z-khrwm-stfdh-mykhnm.html</guid><pubDate>Sun, 30 Sep 2012 12:43:49 GMT</pubDate></item><item><title>نظرات وبلاگ‌ها را سانسور نکنیم!</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20120926nzrt-wblgh-r-snswr-nkhnym.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;بیشتر سایت‌ها و وبلاگ‌ها[ی ایرانی] طوری تنظیم شدن که بعد از کامنت دادن، باید صبر کنیم تا مدیر وبلاگ تایید کنه که چیزی برای سانسور کردن وجود نداره. برای مثال، اگه کسی کلمه زشتی به کار برده باشه، کامنتش رو ادیت میکنه که یه وقت فیلتر نشه. یا اگه سرویس وبلاگ‌دهی که ازش استفاده میکنه، امکان ویرایش کامنت‌ها رو نداده باشه، پاک میکنه. من با این کار مخالفم. چون این کار یعنی نقص آزادی بیان و هممون میدونیم که این چیز خوبی نیست! :)
ممکنه بعضی‌ها بگن دلیل این کار، برای جلوگیری از اسپم هست. برای این هم میشه از سیستم &lt;a title="Linux Review" href="http://linuxreview.ir" target="_blank"&gt;لینوکس ریویو&lt;/a&gt; استفاده کرد که اگه یه بار کامنت بدیم و تایید بشه، بقیه مواقع تایید لازم نیست. البته اگه از سرویس وبلاگ‌نویسی استفاده میکنیم این قابلیت رو نداشته باشه، میتونیم باز بزنیم که همیشه تایید بشه و وقتی اسپمی دیدیم، خودمون پاکش بکنیم.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align:justify;"&gt;پی‌نوشت:&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;بعد از اینکه نظرات وبلاگ &lt;a title="پسر خدا" href="http://pesar-e-khoda.blogfa.com/" target="_blank"&gt;پسر خدا&lt;/a&gt; رو خوندم، فهمیدم که بعضی جاها مثل وبلاگ‌های شخصی که درمورد زندگیشون مینویسن، برخی افراد جنبه آزاد گذاشتن برای کامنت دادن رو ندارن و فحش میدن و حتی تهمت میزنن. بهتره عنوان این مطلب رو به این عوض کنیم که &lt;strong&gt;نظرات مطالب انتقادی را سانسور نکنیم!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>آزادی</category><category>عمومی</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20120926nzrt-wblgh-r-snswr-nkhnym.html</guid><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 13:45:06 GMT</pubDate></item></channel></rss>