<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>نوشته‌های یک گیک (اوبونتو)</title><link>http://straygeek.github.io</link><description>یک وبلاگ عادی از یک لینوکسی عادی</description><lastBuildDate>Fri, 14 Jun 2013 01:46:24 GMT</lastBuildDate><generator>nikola</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>جایگزین اوبونتو برای تازه‌کارها</title><link>http://straygeek.github.io/posts/20121221jygzyn-wbwntw-bry-tzhkhrh.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;بنابر &lt;a title="Ubuntu Spyware" href="http://www.fsf.org/blogs/rms/ubuntu-spyware-what-to-do" target="_blank"&gt;فرمایش ریچارد استالمن&lt;/a&gt;، اوبونتو جاسوس شناخته شده. چون از اطلاعات کاربر رو به آمازون میده. آمازون هم در سایت بدیه، چون فرمت کتاب‌هاش pdf هستن و چند چیز دیگه. شاید شما هم بگین من مشکلی ندارم، من هم که در کل از اوبونتو استفاده نمیکردم از اول. ولی اگه بخوایم به یه تازه‌وارد، توزیعی پیشنهاد بکنیم، اوبونتو خوبه؟
فرض کنین پیشنهاد دادیم و اوبونتو نصب کرد و همه شاد و خرم شدیم. به نظرتون الان این کاربر، لینوکس رو سیستم‌عامل فوق‌العاده‌ای میدونه؟ سیستم‌عاملی که وقتی توش دنبال یه برنامه میگردی، آمازون اونجا بهت چشمک بزنه، هیچوقت سیستم‌عامل قدرتمندی به نظر نمیاد. درواقع، من شخصا اگه کاربر تازه‌واردی باشم و همچین چیزی داشته باشم، فقط از جنبه تفریحی بهش نگاه میکنم و وقتی کسی بهم بگه لینوکس سیستم‌عامل قدرتمندی هست، خندم میگیره. وقتی تبلیغی توی سیستم‌عاملی باشه، حتی اگه از سیستم عامل رو محدود نکنه، اون رو ضعیف نشون میده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خوب الان فهمیدیم که اوبونتو برای یه تازه‌وارد خوب نیست و عقیدش رو درمورد لینوکس عوض میکنه. پس وقتی برای کسی لینوکس رو پیشنهاد میکنیم، کدوم توزیع اوبونتو بیس بهتره؟&lt;/p&gt;
&lt;h3 style="text-align:justify;"&gt;&lt;a title="AriOS" href="http://fa.arioslinux.org" target="_blank"&gt;AriOS&lt;/a&gt;

&lt;/h3&gt;&lt;p style="text-align:justify;"&gt;یک توزیع ایرانی عالی. حجم اولیه دانلودش زیاده، ولی در عوض بعد از نصب، نرم‌افزارهای کمتری نسبت به اوبونتو باید دانلود بشن. رتبش توی &lt;a title="Distro Watch" href="http://distrowatch.com" target="_blank"&gt;distrowatch&lt;/a&gt; هفتاد هست. از گنوم شل استفاده میکنه و نرم‌افزارهای آزاد زیادی بصورت built in داره. مشخصاتش رو میتونین از &lt;a title="AriOS 4 Final Release" href="http://fa.arioslinux.org/2012/10/arios4-final-released" target="_blank"&gt;سایت خودش&lt;/a&gt; ببینین.

این توزیع برای ایرانی‌ها خیلی خوبه و تازه‌واردها (و حرفه‌ای‌ها) رو از شر تنظیم برای زبان فارسی و دانلود نرم‌افزارها با این سرعت ماهواره‌ای خلاص میکنه.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;&lt;a title="Zorin OS" href="http://zorin-os.com" target="_blank"&gt;Zorin OS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;این توزیع، با رتبه ۹ دیستروواچ، برای این ساخته شده که شبیه ویندوز باشه. Zorin OS، سه نسخه داره: یه نسخه معمولی، یه نسخه برای کامپیوترهای قدیمی و ضعیف و یه نسخه برای مدرسه‌ها.

من موافق این نیستم که قیافه لینوکس مثل ویندوز باشه. ولی بعضی‌ها ممکنه اصلا کاری به قدرت لینوکس نداشته باشن و فقط بخوان از یه سیستم‌عامل امن استفاده بکنن. برای اون‌ها، که نمیخوان یا وقت ندارن محیط جدیدی رو یاد بگیرن، Zorin OS توزیع خوبی میتونه باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;&lt;a title="Xubuntu" href="http://www.xubuntu.org" target="_blank"&gt;Xubuntu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;گفتیم اوبونتو بخاطر یونیتی بده. خوب، اوبونتو با Xfce چطوره؟ یه توزیع ساده و عالی برای کامپیوترهای ضعیف. من یکی از طرفدارهای Xfce هستم، چون واقعا بی‌عیب و نقصه! این توزیع، به نوشته خودش، تا حد امکان از برنامه‌های GTK+‎ استفاده میکنه و به همین خاطر از سنگینی Qt هم دور میمونین.&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;&lt;a title="Voyager" href="http://voyager.legtux.org" target="_blank"&gt;Voyager&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style="text-align:justify;"&gt;ٰvoyager، با اینکه رتبه ۱۶۹ بین توزیع‌ها هست، ولی درحال محبوب شدنه. طوری که اگه ادامه بده احتمالش زیاده که تا سال بعد به رتبه زیر ۵۰ برسه.

این توزیع از Xfce (با قیافه فوق‌العاده و خاصش) استفاده میکنه. از Avant Window Navigator به عنوان Dock استفاده میشه. حدود ۳۰۰ انیمیشن و تصویر برای استفاده به عنوان بکگراند هم داره و به طور کلی، توزیع خوبی برای شروع یا استفاده روزمره هست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>spyware</category><category>گنو/لینوکس</category><category>اوبونتو</category><category>جایگزین اوبونتو</category><guid>http://straygeek.github.io/posts/20121221jygzyn-wbwntw-bry-tzhkhrh.html</guid><pubDate>Fri, 21 Dec 2012 08:31:54 GMT</pubDate></item></channel></rss>